בפרויקט זה לא נבנתה רשת עצבית אחת שמקבלת סרטון ומחזירה מיד את זהות כל
הרובוטים. במקום זאת, פותחה מערכת רב־שלבית המשלבת ממשק משתמש, שרת
עיבוד, שני מודלי זיהוי, אלגוריתם מעקב ומנגנון החלטה דטרמיניסטי.

\subsection{מבט־על על המערכת}

המערכת פועלת כצינור עיבוד סדרתי, שבו כל שכבה מצמצמת את אי־הוודאות
ומעבירה ייצוג עשיר יותר לשכבה הבאה:

\begin{itemize}
\item \textbf{קליטת הקלט:} אפליקציית \textenglish{Flutter} שולחת לשרת
  \textenglish{FastAPI} את סרטון הווידאו ואת מספר המקצה.
\item \textbf{הכנסת ידע מוקדם:} מתוך מספר המקצה השרת שולף את שש הקבוצות
  האפשריות מן הלו"ז, שלוש לכל ברית. כבר בשלב זה מרחב החיפוש מצטמצם
  מאלפי קבוצות אפשריות לשש בלבד.
\item \textbf{זיהוי רובוטים:} עבור כל פריים, מודל \textenglish{YOLO}
  ראשון מזהה את כל הרובוטים ומסווג כל אחד כברית כחולה או אדומה.
\item \textbf{מעקב בזמן:} \textenglish{ByteTrack} מחבר בין הזיהויים
  בפריימים עוקבים ומקצה לכל רובוט \textenglish{Track ID} יציב ככל
  האפשר.
\item \textbf{זיהוי ספרות:} עבור עקבות שעדיין אינן משויכות לקבוצה,
  המערכת חותכת את אזור הרובוט ומריצה עליו מודל \textenglish{YOLO}
  נוסף, שמזהה את הספרות שעל הבאמפר.
\item \textbf{שיוך זהות:} מנגנון הצבעה מצטבר משלב את צבע הברית, את
  תוצאת זיהוי הספרות ואת הידע המוקדם מן הלו"ז, עד לקבלת החלטה יציבה על
  מספר הקבוצה.
\item \textbf{בניית פלט גאומטרי:} לאחר סיום המקצה נאספים כל מיקומי
  העקבות, מבוצעות אינטרפולציה והחלקה, ונבנה מסלול תנועה רציף עבור כל
  קבוצה.
\item \textbf{הצגה למשתמש:} השרת מחזיר את המסלולים לאפליקציה, שמציגה
  אותם כ־\textenglish{Replay}, עם אפשרויות לגלילה ולהצגת הסרטון המקורי
  מאחורי התוצאות.
\end{itemize}

ניתן לראות את המערכת כמחולקת לארבע שכבות: שכבת ממשק, שכבת עיבוד וידאו,
שכבת החלטה, ושכבת פלט והדמיה.

תרשים מלא המתאר את ארכיטקטורת המערכת וזרימת הנתונים מצורף בנספח
\ref{app:architecture}.

\subsection{שכבת הראייה הממוחשבת}

מודל זיהוי הרובוטים מבוסס על ארכיטקטורת \textenglish{YOLO26n} ומודל
זיהוי הספרות על \textenglish{YOLO26s}. אלה מודלי ה־\textenglish{nano}
וה־\textenglish{small} --- הקטנים ביותר --- בסדרה החדשה ביותר של
\textenglish{YOLO}: בזכות כמות הפרמטרים הקטנה מתאפשרים ביצועים מהירים
גם על חומרה חלשה יותר, ובזכות מבנה ה־\textenglish{end-to-end} של סדרת
\textenglish{YOLO26}, אין צורך בשלב \textenglish{NMS} כחלק מהזיהוי, מה
שמשפר את המהירות אפילו יותר. בשביל מודל זיהוי הספרות נבחר מודל קצת
גדול יותר כי הוא מאפשר דיוק יותר גבוה בלי פגיעה משמעותית במהירות, כי
בין הספרות יש יותר מחלקות ויותר קושי להבדיל ביניהן.

בפרויקט זה נעשה שימוש בשני מודלים נפרדים המבוססים על ארכיטקטורת \textenglish{YOLO26}. הטבלה הבאה מסכמת את ההבדלים המבניים והתפעוליים ביניהם:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{השוואת מפרט טכני: זיהוי רובוטים לעומת זיהוי ספרות.}
\label{tab:model_comparison}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline \textbf{מאפיין} & \textbf{מודל זיהוי הרובוטים} & \textbf{מודל
זיהוי הספרות} \\ \hline \textenglish{Base Model} &
\textenglish{YOLO26n} (Nano) & \textenglish{YOLO26s} (Small) \\ \hline
גודל קלט & $3 \times 640 \times 640$ & $3 \times 128 \times 128$
\\ \hline פרמטרים & 2.4M & 9.5M \\ \hline
שכבות & כ־122 & כ־329 \\ \hline \textenglish{GFLOPs} & 5.4B & 5.18B
\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

הבחירה ב-\textenglish{YOLO26n} עבור זיהוי הרובוטים נועדה לאפשר קצב
פריימים גבוה בזמן אמת על תמונת המקור המלאה, בעוד שהשימוש
ב-\textenglish{YOLO26s} על קלט קטן ($128 \times 128$) אפשר דיוק גבוה
יותר בזיהוי הספרות תוך ניצול העובדה שהקלט כבר חתוך וקטן משמעותית.

\subsection{שכבת המעקב והשיוך}

\subsubsection{מעקב באמצעות \textenglish{ByteTrack}}

לאחר שלב הזיהוי, המערכת מפעילה \textenglish{ByteTrack} כדי לקשר בין
התיבות בפריימים עוקבים. כך, במקום להתייחס לכל זיהוי כאל אירוע נפרד,
המערכת בונה עקבות רציפות בזמן. לכל עקבה נשמר \textenglish{Track ID},
ובהמשך גם היסטוריית מיקומים של מרכז התיבה.

הבחירה ב־\textenglish{ByteTrack} מתאימה במיוחד לפרויקט זה, משום שהיא
מספקת איזון טוב בין מהירות לדיוק, ויכולה לעבוד היטב גם כאשר חלק מן
זיהויי הרובוטים חלשים יחסית. זה חשוב בסרטוני תחרות, שבהם יש טשטוש תנועה,
חסימות חלקיות ושינויים חדים בכיוון.ף

\subsubsection{מנגנון ההצבעה המצטבר}

החלק הייחודי ביותר בארכיטקטורה הוא שכבת ההחלטה. לכל \textenglish{Track
ID} נשמר וקטור ניקוד באורך 6, אחד לכל קבוצה אפשרית במקצה. בכל פעם
שמתקבל זיהוי ספרות חדש, המערכת מחשבת ניקוד חדש משני מקורות מידע:

\begin{itemize}
\item \textbf{צבע הברית:} אם הרובוט זוהה כברובוט כחול, רק שלוש הקבוצות
  של הברית הכחולה מקבלות יתרון, ולהפך עבור ברית אדומה.
\item \textbf{דמיון למספרי הקבוצות:} הספרות שזוהו מושוות לכל אחת משש
  הקבוצות האפשריות באמצעות מרחק \textenglish{Levenshtein} מנורמל, כדי
  לאפשר גם התאמות חלקיות או שגויות מעט.
\end{itemize}

במימוש הנוכחי שני מקורות המידע משוקללים באופן שווה, ולאחר מכן מעודכנים
בממוצע מעריכי לאורך הזמן. המשמעות היא שהחלטה סופית אינה מבוססת על פריים
בודד, אלא על הצטברות עקבית של ראיות. כך, אם זיהוי ספרות אחד שגוי, הוא
לא מפיל מייד את השיוך של העקבה כולה.

בנוסף, המערכת אוכפת אילוץ חד־חד־ערכי: בכל רגע קבוצה אחת יכולה להיות
משויכת רק לעקבה פעילה אחת. לכן, כאשר נשקל שיוך חדש, נלקחות בחשבון רק
קבוצות פנויות או קבוצות שהעקבה שלהן הוגדרה כ"אבודה" זמנית על ידי
העוקב.

\subsubsection{קבלת החלטה, סף ביטחון ומרווח דינמי}

שיוך סופי אינו מתקבל אוטומטית עבור המועמד בעל הניקוד הגבוה ביותר. כדי
לאשר זהות, המערכת דורשת שני תנאים: שהניקוד של המועמד המוביל יעבור סף
מינימלי, ושיהיה פער מספיק בינו לבין המועמד השני.

המרווח הזה אינו קבוע. אם שתי קבוצות במקצה בעלות מספרים דומים מאוד,
לדוגמה מספרים שנבדלים בספרה אחת בלבד, גם זיהוי ספרות טוב עשוי להתקשות
להפריד ביניהן. לכן המרווח הנדרש מותאם לדמיון בין מספרי הקבוצות במקצה,
שגם הוא נמדד באמצעות \textenglish{Levenshtein}. זהו מנגנון פשוט אך חשוב,
המאפשר למערכת להיות מחמירה כאשר ההבחנה קלה, וסלחנית יותר כאשר ההבחנה
קשה מטבעה.

קטע הקוד לשלבי ההצבעה וקבלת ההחלטה צורף בקטע קוד
\ref{lst:voting_system} בנספח \ref{app:listings}.

\subsubsection{טיפול בחסימות ובהחלפת זהויות}

בסרטוני תחרות רובוטים נוטים לחצות זה את זה, להסתיר זה את זה ואף לצאת
לרגע מן הפריים. כדי לצמצם שגיאות זהות, המערכת מפעילה שני מנגנוני הגנה:

\begin{itemize}
\item אם עקבה שהייתה משויכת לקבוצה נעלמת ואינה נמצאת עוד בין העקבות
  הפעילות או האבודות, השיוך שלה משתחרר.
\item אם שתי עקבות שכבר קיבלו שיוך נראות כמי שחצו זו את זו בין שני
  פריימים עוקבים, המערכת מבטלת זמנית את האישור לשתיהן ומאפסת את ההצבעה,
  כדי למנוע מצב של החלפת זהויות שקטה.
\end{itemize}

מנגנונים אלו אינם מושלמים, אך הם משקפים בחירה ארכיטקטונית חשובה:
להעדיף מערכת שמסוגלת לחזור למצב של אי־ודאות ולבנות מחדש ביטחון, במקום
להיצמד לזהות שגויה לאורך זמן.

\subsection{שכבת הפלט ועיבוד המסלולים}

במהלך כל הריצה נשמר עבור כל \textenglish{Track ID} רצף של מיקומים,
המיוצג על ידי מרכז תיבת התיחום בכל חותמת זמן. לאחר מכן, ברגע שיש שיוך
לקבוצה, המערכת מאגדת יחד את כל קטעי העקבה המתאימים לאותה קבוצה, גם אם
במהלך המשחק הזהות בוטלה ואושרה מחדש.

כדי להפיק פלט שימושי לניתוח, מתבצעים שלושה שלבים נוספים:

\begin{itemize}
\item \textbf{איחוד ומיון כרונולוגי:} כל הנקודות של אותה קבוצה נאספות
  וממוינות לפי זמן.
\item \textbf{אינטרפולציה:} המסלול נדגם מחדש בקצב קבוע של
  \textenglish{\qty{50}{\Hz}}, כדי לקבל ייצוג אחיד ורציף.
\item \textbf{החלקה:} מופעל מסנן גאוסי חד־ממדי על צירי $x$ ו־$y$ כדי
  לצמצם רעש ולייצר מסלול חלק יותר לצפייה ולניתוח.
\end{itemize}

הפלט הסופי של השרת הוא מבנה נתונים הכולל את שמות הקבוצות, משך הסרטון,
גודל הפריים ורשימת נקודות עבור מסלול כל קבוצה. האפליקציה משתמשת במידע
זה כדי להציג \textenglish{Replay}  אינטראקטיבי של המקצה, עם אפשרות להניח את המסלולים גם
מעל הווידאו המקורי.

\subsection{שיקולי תכנון והצדקה ארכיטקטונית}

הבחירה בארכיטקטורה זו נבעה מכמה שיקולים עיקריים:

\begin{itemize}
\item \textbf{ניצול ידע דומייני:} מספר המקצה מספק מידע חזק מאוד, ולכן
  חבל להתעלם ממנו ולפתור את הבעיה כאילו כל קבוצות \textenglish{FRC}
  הן מועמדות אפשריות בכל רגע.
\item \textbf{פירוק בעיה קשה לתת־בעיות פשוטות יותר:} זיהוי רובוטים,
  זיהוי ספרות, מעקב ושיוך הם אתגרים שונים. טיפול נפרד בכל אחד מהם מקל על
  האימון, על הניתוח ועל איתור שגיאות.
\item \textbf{עמידות לרעש:} זיהוי הספרות ברמת פריים בודד אינו מספיק
  אמין, ולכן נדרש מנגנון צבירת ראיות לאורך זמן במקום סיווג מיידי.
\item \textbf{יעילות חישובית:} מודל הספרות רץ רק על חיתוכים של עקבות
  שטרם קיבלו שיוך, ולא על כל רובוט בכל פריים, וכך נחסך זמן חישוב.
\item \textbf{הפרדה בין ממשק לעיבוד:} חלוקה ללקוח \textenglish{Flutter}
  ולשרת \textenglish{FastAPI} מאפשרת עיבוד אסינכרוני של סרטונים בלי
  לחסום את חוויית המשתמש.
\end{itemize}

לסיכום, ארכיטקטורת המערכת בפרויקט זה מבוססת על העיקרון של
\textbf{שילוב כמה רמזים חלשים להחלטה חזקה אחת}. במקום להסתמך על מודל
יחיד שיפתור את כל הבעיה בבת אחת, המערכת מחברת בין זיהוי, מעקב, ידע
מוקדם ולוגיקה של החלטה — וכך משיגה פתרון מעשי יותר לבעיית הסקאוטינג
האוטומטי.
