\subsection{מודל זיהוי הרובוטים}

השתמשתי
ב\href{https://universe.roboflow.com/main-wcgiu/robot-detection-xru6m/16}{מערך
  נתונים} קיים מ־Roboflow, עם מעל 1000 תמונות משידורים רשמיים של
\textenglish{FIRST}. כל רובוט מסומן ב־\textenglish{Bounding Box} שלו
ומסווג לפי הברית שלו: כחול או אדום.

\begin{itemize}
  \item \textbf{אוגמנטציה:} על הנתונים יש אוגמנטציה שמכפילה את מספר תמונות האימון
  פי 3 כדי להגדיל את כמות הנתונים ולהוסיף גיוון כהכנה לתנאי צילום שונים:
  \begin{english}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Shear:} \qty{+-10}{\degree} Horizontal, \qty{+-10}{\degree} Vertical
    \item \textbf{Brightness:} \qty{+-20}{\percent}
    \item \textbf{Noise:} $\leq$ \qty{0.1}{\percent}
    \end{itemize}
  \end{english}

\item \textbf{עיבוד מקדים (\textenglish{Preprocessing}):} התמונה
  נמתחת לגודל של \textenglish{640x640}. התמונה נשארת צבעונית כדי לשמור
  על צבע הרובוטים לסיווג הברית, ונורמליזציה לטווח של 0--1 נעשית אוטומטית בתוך
  \textenglish{YOLO}.

\item \textbf{פיצול הנתונים:} הנתונים פוצלו למערכי אימון, ולידציה
  ובדיקה בחלוקה של
  \textenglish{\qty{89}{\percent}--\qty{7}{\percent}--\qty{4}{\percent}} בהתאמה.
\end{itemize}

\subsection{מודל זיהוי הספרות}

השתמשתי
ב\href{https://app.roboflow.com/new-workspace-pyain/nums-llmwb/13}{מערך
  נתונים} עם כ-500 תמונות של רובוטים שתייגתי ידנית בעזרת
\textenglish{Roboflow}. כל ספרה מסומנת ב־\textenglish{Bounding Box}
שלה ומסווגת. התמונות המוקדמות יותר נאספו ונחתכו ידנית ממקורות שונים
כולל סרטונים באיכות גבוהה יותר, בעוד שהמאוחרות יותר נחתכו אוטומטית על
ידי מודל זיהוי הרובוטים מסרטונים רשמיים כדי לדמות את הקלט האמיתי
שהמודל יקבל.

תיוג הנתונים במערך זה לקח כשעתיים.

\begin{itemize}

\item \textbf{אוגמנטציה:} על הנתונים יש אוגמנטציה שמכפילה את מספר תמונות האימון
  פי 3, כדי להגדיל את כמות הנתונים ולהוסיף גיוון כהכנה לתנאי צילום
  שונים, לרובוטים שמופיעים בזוויות שונות ולחיתוכים לא מדויקים של הרובוט:
  \begin{english}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Crop:} $\leq$ \qty{10}{\percent}
    \item \textbf{Rotation:} \qty{+-5}{\degree}
    \item \textbf{Shear:} \qty{+-10}{\degree} Horizontal,
      \qty{+-5}{\degree} Vertical
    \item \textbf{Brightness:} \qty{+-15}{\percent}
    \item \textbf{Exposure:} \qty{+-10}{\percent}
    \end{itemize}
  \end{english}

\item \textbf{עיבוד מקדים (\textenglish{Preprocessing}):} התמונה
  מוגדלת לגודל של \textenglish{128x128} באמצעות
  \textenglish{Letterboxing} עם פיקסלים שחורים. התמונה נשארת צבעונית כדי
  לשמור על צבע הבאמפר לזיהוי הספרות שעליו, ונורמליזציה לטווח של 0--1 נעשית אוטומטית בתוך
  \textenglish{YOLO}.

\item \textbf{פיצול הנתונים:} בגלל הכמות הקטנה יחסית, הנתונים פוצלו למערכי אימון, ולידציה
  ובדיקה בחלוקה של
  \textenglish{\qty{94}{\percent}--\qty{4}{\percent}--\qty{2}{\percent}} בהתאמה.
\end{itemize}

\subsection{דוגמאות מתוך מערך הנתונים}

כדי להמחיש את איכות התיוג ואת השונות בנתונים, צורפו דוגמאות ויזואליות
למערכי הנתונים (איורים \ref{fig:robots_sample} ו־\ref{fig:digits_sample}) בנספח
\ref{app:data_samples}.

\subsection{התפלגות מחלקות}

מערך הנתונים כולל איזון בין רובוטים מהברית הכחולה לאדומה, ודגימות של
כל הספרות (0--9) במגוון זוויות צילום ותנאי תאורה, כדי להבטיח הכללה
(\textenglish{Generalization}) טובה של המודל.

להלן התפלגויות הדגימות בשני מערכי הנתונים. ניתן לראות כי המערך מאוזן
יחסית, מה שמסייע במניעת הטיות (Bias) של המודל.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
        width=0.8\textwidth,
        scale only axis,
        ybar,
        xlabel={\texthebrew{מחלקה}},
        ylabel={\texthebrew{כמות}},
        symbolic x coords={כחול, אדום},
        xtick=data,
        ymin=0,
        nodes near coords,
        ]
        \addplot coordinates {(כחול, 3701) (אדום, 3776)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{התפלגות המחלקות של מודל הרובוטים.}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
        width=0.8\textwidth,
        scale only axis,
        ybar,
        xlabel={\texthebrew{מחלקה}},
        ylabel={\texthebrew{כמות}},
        symbolic x coords={0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9},
        xtick=data,
        ymin=0,
        nodes near coords,
        ]
        \addplot coordinates {(0, 178) (1, 293) (2, 140) (3, 175) (4, 221) (5, 179) (6, 183) (7, 124) (8, 130) (9, 162)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{התפלגות המחלקות של מודל הספרות.}
  \end{minipage}
\end{figure}
