כדי לפתור את בעיית הסקאוטינג האוטומטי, נוח להגדיר את הפרויקט כבעיה
היברידית המשלבת כמה תתי־משימות בלמידת מכונה ובראייה ממוחשבת: זיהוי
אובייקטים, מעקב אחר אובייקטים מרובים, זיהוי ספרות, ולבסוף שיוך זהות
לקבוצה מתוך קבוצת מועמדים ידועה מראש.

\begin{itemize}
    \item \textbf{מרחב הקלט ($X$):} הקלט למערכת הוא סרטון וידאו של
    מקצה, כלומר רצף פריימים \linebreak ${V=(f_1,\dots,f_T)}$ כאשר כל פריים מקיים
    ${f_t \in \mathbb{R}^{H \times W \times 3}}$, יחד עם מספר המקצה
    ורשימת שש הקבוצות המשתתפות בו לפי לוח המשחקים.
    
  \item \textbf{מרחב הפלט ($Y$):} עבור כל קבוצה (רובוט) במקצה המערכת מחזירה את מסלול התנועה שלו
    לאורך המקצה.

    \item \textbf{סוג המשימה:} זהו שילוב של ארבע משימות:
    \begin{itemize}
        \item זיהוי אובייקטים של הרובוטים בפריים וסיווגם לפי ברית.
        \item מעקב מרובה־אובייקטים בין פריימים עוקבים.
        \item זיהוי ספרות מתוך תיבת התיחום של כל  רובוט.
        \item בעיית החלטה מונחית אילוצים, שבה כל עקבה מותאמת לאחת משש
        הקבוצות האפשריות במקצה.
    \end{itemize}

    \item \textbf{פונקציית ההפסד (\textenglish{Loss Function}):} לשני
    מודלי ה־\textenglish{YOLO} יש פונקציית הפסד של \textenglish{Object
    Detection}, הכוללת רכיב למיקום תיבת התיחום ורכיב לסיווג. לעומת זאת,
    שלב המעקב ושלב השיוך לקבוצות אינם נלמדים מחדש בפרויקט, אלא מבוססים
    על אלגוריתם מעקב ועל מנגנון ניקוד מצטבר המשלב את צבע הברית, זיהוי
    הספרות, ולוח המשחקים.

    \item \textbf{מדדי הצלחה (\textenglish{Metrics}):} מדדי ההצלחה
    המרכזיים הם \textenglish{mAP@50} עבור זיהוי הרובוטים, דיוק זיהוי
    הספרות, דיוק השיוך הסופי של עקבה לקבוצה, וכן מדדי מעקב תפעוליים כמו
    רציפות זהות ו־\textenglish{FPS}.
\end{itemize}
