\subsection{תוצאות כמותיות}

הערכת המערכת בוצעה בכמה רמות: זיהוי הרובוטים, זיהוי הספרות, והשיוך הסופי
של עקבה לקבוצה.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.22\textwidth}|p{0.18\textwidth}|}
    \hline
    \textbf{רכיב} & \textbf{מדד} & \textbf{תוצאה} \\ \hline
    מודל זיהוי הרובוטים & \textenglish{mAP@50} & \textbf{0.95} \\ \hline
    מודל זיהוי הספרות & דיוק ברמת הספרה & \textbf{0.72} \\ \hline
    שיוך סופי של עקבה לקבוצה & דיוק זיהוי ושיוך מתוך סרטון & \textbf{0.75} \\ \hline
    ביצועי הרצה & \textenglish{FPS} & \textbf{30--60} \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{סיכום התוצאות הכמותיות של המערכת.}
  \label{tab:results_summary}
\end{table}

בנוסף למדדי הדיוק, המערכת מצליחה לייצר עבור כל קבוצה מסלול תנועה רציף
ומוחלק שאותו אפשר להציג לאחר המקצה לצורך ניתוח משחק.

מן התוצאות עולה שזיהוי הרובוטים הוא הרכיב היציב יותר, בעוד שזיהוי
הספרות הוא עדיין צוואר הבקבוק של המערכת.

\subsection{דוגמאות הצלחה}

בבדיקות המערכת נצפו כמה דפוסי הצלחה ברורים:

\begin{itemize}
\item \textbf{זיהוי ותחימה יציבים של ששת הרובוטים:} כאשר הרובוטים
  מרוחקים יחסית זה מזה ואינם חוסמים זה את זה, מודל הזיהוי והמעקב
  מצליחים לשמור על עקבות נקיות ויציבות לאורך זמן.

\item \textbf{התאוששות משגיאת ספרות בודדת:} גם כאשר פריים אחד מחזיר
  זיהוי חלקי או שגוי של הספרות, מנגנון ההצבעה המצטבר מונע מן המערכת
  לקפוץ מיד לזהות שגויה. לאחר כמה פריימים טובים יותר, המערכת מתכנסת שוב
  לקבוצה הנכונה.

\item \textbf{שיוך זהות נכון בזכות שילוב כמה רמזים:} במקרים רבים,
  הספרות לבדן אינן מספיקות. עם זאת, כאשר הן משולבות עם צבע הברית ועם
  רשימת שש הקבוצות האפשריות במקצה, אפשר להגיע לזהות נכונה גם אם רק חלק
  מן הספרות נקראו היטב.

\item \textbf{הפקת מסלולים שימושיים לניתוח:} גם במקרים שבהם היו חסרים
  פריימים בודדים או זיהויים לא מושלמים, האינטרפולציה וההחלקה הצליחו
  להפיק מסלול תנועה סביר, קריא ורציף לשימוש בתצוגת ה־\textenglish{Replay}.
\end{itemize}

דוגמאות וויזואליות להצלחות של המודלים מצורפות בנספח \ref{app:success_failure} באיור \ref{fig:success}.

\subsection{דוגמאות כישלון וניתוח טעויות}

לצד ההצלחות, המערכת עדיין נכשלת בכמה סוגי מצבים שחוזרים על עצמם:

\begin{itemize}
\item \textbf{חסימה ארוכה של הבאמפר:} כאשר הרובוט מוסתר למשך זמן ממושך,
  הספרות אינן נראות כלל, ולעיתים גם המעקב עצמו נחלש. במקרה כזה המערכת
  עלולה להישאר במצב של אי־ודאות זמן רב או להשתהות לפני קבלת החלטה סופית.

\item \textbf{טשטוש תנועה וזוויות צילום קשות:} אם הרובוט מצולם בזמן
  סיבוב מהיר, האותיות והספרות שעל הבאמפר עלולות להימרח. במצבים כאלה מודל
  הספרות מחזיר לעיתים תוצאה חלקית בלבד.

\item \textbf{מספרי קבוצות דומים:} כאשר שתי קבוצות במקצה נבדלות רק
  בספרה אחת, גם זיהוי ספרות טוב יחסית יכול להתבלבל ביניהן. זו בדיוק
  הסיבה לכך שנוסף במערכת מנגנון מרווח דינמי בין המועמד הראשון לשני.

\item \textbf{החלפת זהויות בזמן חציית מסלולים:} כאשר שני רובוטים
  מצטלבים או מסתירים זה את זה, קיימת סכנה של החלפת \textenglish{Track
  ID}. במימוש הנוכחי המערכת מעדיפה לאפס את הביטחון ולהתחיל לצבור ראיות
  מחדש, ולכן מתקבל לעיתים פער זמני במסלול או עיכוב בשיוך הסופי.
\end{itemize}

דוגמאות הכישלון חשובות לא פחות מן ההצלחות, משום שהן מראות היכן המערכת
עדיין פגיעה ואילו שיפורים עתידיים יהיו בעלי התרומה הגדולה ביותר.

\subsection{צילומי מסך והדגמה}

האפליקציה שפותחה עבור הפרויקט כוללת שלושה שלבים עיקריים מבחינת חוויית
המשתמש: בחירת וידאו והזנת מספר מקצה, מסך סטטוס המציג את התקדמות
העיבוד, ומסך \textenglish{Replay} המציג את המסלולים המחושבים, עם אפשרות
להציג אותם גם מעל הסרטון המקורי.

צילומי מסך של תצוגת העיבוד והתוצאות באפליקצייה מצורפים בנספח \ref{app:application}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=x60OrcgcYnA}{AutoScout\texthebrew{: הדגמה}} --- קישור לסרטון הדגמה קצר של המערכת בפעולה.

\subsection{סיכום פרק התוצאות}

התוצאות מראות שהמערכת חזקה בזיהוי הרובוטים, ושימושית גם בשיוך קבוצות
למרות חולשות קיימות בזיהוי הספרות.
